\subsubsection{Buskommunikation}\label{sec:software.bus}
Für die Kommunikation mit der Hardware wird die CAN-Bus Schnittstelle des Motorcontrollers aufgrund der geringen Restfehlerwahrscheinlichkeit und damit verbundenen Übertragungssicherheit gewählt. Ein weiterer Vorteil ist, dass bei diesem Bus im Gegensatz zu RS-485 eine genormte Schnittstelle über einen neunpoligen Sub-D Verbinder genutzt wird.\\
Zur Kommunikation nutzt \textit{TRINAMIC} eine eigene Scriptsprache, Trinamic Motion Control Language (TMCL) genannt. Diese Sprache lässt sich entweder über ASCII\footnote{Ameican Standard Code for Information Interchange}-Characters programmieren oder in dazu korrespondierenden Zahlenwerten übertragen. Zur Übertragung wird bei beiden Busarten (CAN oder RS-485) das TMCL Command Format genutzt. Für RS-485 kann diese Tabelle direkt als Referenz für die Kommunikationsfunktionen genutzt werden (Tab. \ref{tmcm.command.format.rs485} aus \cite{data.sw.tmcm2020}).\\
Bei CAN kann die Tabelle vereinfacht werden (Tab. \ref{tmcm.command.format.can}), indem die Moduladresse und die Prüfsumme entfernt wird. Die Moduladresse wird bei einer Übertragung mittels CAN als CAN-ID verwendet. Eine Validierung mit Prüfsumme wird vom CAN Protokoll für die gesamte Nachricht übernommen und ist aus diesem Grund nicht nötig.

\begin{table}
\centering
\caption{TMCL Command Format aus \cite{data.sw.tmcm2020}}
\begin{tabular}{|c|c|}
 \hline 
 Bytes & Meaning \\ 
 \hline 
 1 & Module address \\ 
 \hline 
 1 & Command number \\ 
 \hline 
 1 & Type number \\ 
 \hline 
 1 & Motor or Bank number \\ 
 \hline 
 4 & Value (MSB first!) \\ 
 \hline 
 1 & Checksum \\ 
 \hline 
 \end{tabular}  
\label{tmcm.command.format.rs485}
\end{table}

\begin{table}
\centering
\caption{TMCL Command Format für CAN}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
Bytes & Meaning \\ 
\hline 
1 & Command number \\ 
\hline 
1 & Type number \\ 
\hline 
1 & Motor or Bank number \\ 
\hline 
4 & Value (MSB first!) \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\label{tmcm.command.format.can}
\end{table}

Tab. \ref{tmcm.command.format.can} gibt also das Datenfeld einer CAN-Message wieder. Aufgrund der festgelegten Länge von 7 Bytes im TMCL Command Format steht auch die Länge des Datenfeldes (auch 7 Bytes) fest. Command number beschreibt die Nummer des auszuführenden Kommandos. Das Type-Feld gibt in bestimmten Fällen an, in welchem Format die Daten sind (Absolute, Relative Positionswerte). Über das Motor/Bank-Feld wird der gewünschte Motor oder bei Konfigurationsbefehlen die entsprechende Speicherbank ausgewählt. Über das Value-Feld werden Übergabewerte mit dem Kommando mitgeschickt (gewünschte Position). Hierbei ist zu beachten, dass diese vier Bytes mit dem MSB\footnote{Most Significant Byte - Höchstwertigstes Byte} zuerst übertragen werden. Werden einzelne Parameter in der Kommunikation nicht benötigt (Kommando benötigt z.\,B. keinen Übergabwert) so werden diese Bytes vom Empfänger ignoriert aber dennoch erwartet. Ein Kommunikationsbeispiel befindet sich in Anhang \ref{anh:comm.exa}.\\

\paragraph{Funktionen in MATLAB}
Um die Maschine nun mit diesem Protokoll ansprechen zu können, muss \textit{MATLAB} mit dem CAN-Bus verbunden werden. Dies geschieht über ein CAN zu USB Interface der Firma \textit{PEAK System}, genauer gesagt ein optoentkoppeltes PCAN-USB Interface. Über Adapter wird dieses Interface mit dem CAN-Stecker auf dem Motorcontroller verbunden. Anschließend wird das CAN-Interface in \textit{MATLAB} über die Funktion \verb+canBusSetup.m+ aufgerufen und parametriert. Es müssen dieselben Busparameter wie bei der CAN-Konfiguration des Motorcontrollers eingestellt werden, um eine Kommunikation zu ermöglichen. Zusätzlich wird die Schnittstelle des CAN-Interfaces so konfiguriert, dass die Funktion \verb+canCallback.m+ aufgerufen wird, sobald eine CAN-Botschaft im Eingangspuffer des Interfaces vorliegt. Diese Funktion kann anschließend die eingehende Botschaft auslesen und weiterverarbeiten.\\
Gesendet werden CAN-Befehle in der Funktion \verb+moveAxis.m+, welche sich um die Verarbeitung der Bewegungsdaten und die Umrechnung kümmert. Für die Übertragung mit CAN werden die Standard CAN-Funktionen von \textit{MATLAB} genutzt, welche in der Vehicle Network Toolbox enthalten sind.